% !TEX root = main.tex
\chapter{Risultati}
\section{Caratteristiche dei pazienti presi in esame}
Nel periodo di studio sono stati arruolati 181 pazienti con età media di 34.75 anni (mediana 33 anni, \gls{iqr} 19--48,
range 0--90), di cui 88 uomini (48.6\%) e 93 donne (51.4\%) (figura~\ref{fig:agesex} e tabella~\ref{tab:descriptives}).\par
\begin{figure}[!ht]
  \caption{Numero di pazienti per età e sesso}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{agesex2}
\label{fig:agesex}
\end{figure}
Il motivo principale della visita è stato il contatto con un caso indice di tubercolosi attiva (140 casi, 77.3\%),
seguito da screening sulla popolazione sana (16 casi, 8.8\%, il test era stato eseguito soprattutto per motivi
lavorativi), sospetto di infezione tubercolare attiva (11 casi, 6.1\%), screening prima di intraprendere terapia
immunosoppressiva in pazienti affetti da patologie autoimmuni (9 casi, 5.0.\%) e linfoadenopatie di natura da
diagnosticare (5 casi, 2.8\%) (figura~\ref{fig:motivovisita}).\par
\begin{figure}[ht]
  \caption{Motivo della visita}
  \centering
  % \includegraphics[height=6cm]{motivovisita}
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{motivovisita2}
\label{fig:motivovisita}
\end{figure}
I pazienti di origine italiana erano 75 (41.4\%) mentre 106 (58.6\%) provenivano dall'estero: 55 (30.4\%) dall'Europa
(di cui un paziente francese ed i restanti dell'Europa dell'Est), 28 (15.5\%) dal continente Africano, 15 (8.3\%)
dall'Asia e 8 (4.4\%) dalle Americhe.
La durata media del soggiorno in Italia, quando riferito, era 94.1 mesi (mediana 84, range 1--360,
\gls{iqr} 24--138).\par
La maggior parte dei pazienti è giunta ai nostri ambulatori con gli accertamenti previsti dal protocollo diagnostico
(vedi figura~\ref{fig:protocollo}) già effettuati su indicazione dell'Unità Funzionale di Igiene e Sanità Pubblica;
nella tabella~\ref{tab:esami} sono illustrate le tempistiche e gli esiti di queste valutazioni.\par
% \begin{table}[hb]
%   \centering
%   \caption{Esecuzione degli esami previsti dal protocollo diagnostico}
% \begin{tabular}{ lcccccrr }
%   \toprule
%   & & \multicolumn{4}{c}{\textit{Data di esecuzione dell'esame}} \\ \cmidrule{3-6}
%   & & \multicolumn{3}{c}{\textit{Rispetto alla prima visita}} & & \multicolumn{2}{c}{\textit{Esito}} \\
%   \cmidrule{3-5}\cmidrule{7-8}
%   & \multicolumn{1}{c}{non eseguito} & \multicolumn{1}{c}{prima}
%   & \multicolumn{1}{c}{stesso giorno} & \multicolumn{1}{c}{dopo}
%   & \multicolumn{1}{c}{non riferita} & \multicolumn{1}{c}{Neg}
%   & \multicolumn{1}{c}{Pos} \\
%   \midrule
%     Test TST  & 4   & 159 & \multicolumn{1}{c}{---} & 18 & \multicolumn{1}{c}{---} & 19 & 158 \\
%     Test IGRA & 100 & 16  & \multicolumn{1}{c}{---} & 60 &  5 & 42 & 39 \\
%     RX Torace & 16  & 135 &            16           & 12 &  2 & 145 & 20\\
%   \bottomrule
% \end{tabular}
% \label{tab:esami}
% \end{table}
\begin{table}[hb]
  \centering
  \begin{threeparttable}[normal,flushleft]
  \caption{Esecuzione degli esami previsti dal protocollo diagnostico.}
\label{tab:esami}
\begin{tabular}{ lcccrr }
  \toprule
  \cmidrule{3-5}
  & & \multicolumn{2}{c}{\textit{Data rispetto alla prima visita}} & \multicolumn{2}{c}{\textit{Esito}} \\
  \cmidrule(r){3-4}\cmidrule(l){5-6}
  & \multicolumn{1}{c}{Tot.} & \multicolumn{1}{c}{precedente}
  & \multicolumn{1}{c}{successivo} & \multicolumn{1}{c}{Neg}
  & \multicolumn{1}{c}{Pos} \\
  \midrule
    TST                    & 177   & 159 & 18 & 19  & 158 \\
    IGRA                   & 81    & 21  & 60 & 42  & 39  \\
    Radiologia del Torace  & 165   & 137 & 28 & 145 & 20\tnote{1} \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item [1] Referto radiografico suggestivo di esiti di TB, non forme polmonari attive
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}
% Il test \gls{tst} è stato effettuato prima della visita in 163 casi, e in 18 dopo la prima visita, la radiografia
% del torace è stata eseguita in 135 casi prima della visita, in 16 il giorno stesso e in 12 casi successivamente.
% Nel caso del test \gls{igra} questo era stato effettuato in soli 16 casi dall'Ufficio di Igiene e in 60
% è stato prescritto ed eseguito nell'AOU.\par
\clearpage
Nel corso degli anni sono state effettuare revisioni delle linee guida sull'approccio diagnostico-terapeutico e
questo ha influenzato la pratica clinica dei nostri ambulatori, come illustrato nella figura~\ref{fig:evoluzioneage}.\par
% Il cambiamento e la revisione di alcune linee guida hanno portato a diversi approcci al trattamento nel corso degli
% anni. Le figure~\ref{fig:evoinizio} e~\ref{fig:evoanno} rappresentano il cambiamento dell'approccio terapeutico
% in base al periodo ed all'età dei pazienti.\par
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \captionlistentry[table]{Pazienti trattati negli anni.}
  \captionsetup{labelformat=andtable}
  \caption{Pazienti trattati negli anni}
\begin{subfigure}{0.65\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{evo-anno-inizio}
  \caption{Pazienti trattati vs non trattati per anno}
\label{fig:evoinizio}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.65\textwidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{evo-anno-age}
  \caption{Percentuale di pazienti trattati per anno e fasce d'età}
\label{fig:evoage}
\end{subfigure}
\begin{subtable}{\textwidth}
  \sisetup{table-space-text-post=\%,table-format=2.1}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{@{\extracolsep{6pt}}lc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}S@{\extracolsep{4pt}}rrr }
    \\[-2ex]\toprule
    & \multicolumn{10}{c}{\textit{Fasce d'età}} & \multicolumn{3}{c}{\textit{Trattamento}} \\
    \cmidrule(r){2-11}\cmidrule(l){12-14} \\[-2ex]
    & \multicolumn{2}{c}{0--15}  & \multicolumn{2}{c}{15--25}
    & \multicolumn{2}{c}{25--45} & \multicolumn{2}{c}{45--65}
    & \multicolumn{2}{c}{65+} & \multicolumn{1}{c}{No}
    & \multicolumn{1}{c}{Sì} & \multicolumn{1}{c}{Tot.} \\
    \midrule \\[-2ex]
      2010 & 3 & 75.0\% & 1 & 25.0\% & \multicolumn{2}{c}{---} & \multicolumn{2}{c}{---} & \multicolumn{2}{c}{---} & 7 & 4 & 11 \\
      2011 & 6 & 43.0\% & 3 & 21.4\% & 3 & 21.4\%  & 1 & 7.1\%  & 1 & 7.1\%  & 1  & 14 & 15 \\
      2012 & 7 & 35.0\% & 1 & 5.0\%  & 6 & 30.0\%  & 3 & 15.0\% & 3 & 15.0\% & 10 & 20 & 30 \\
      2013 & 1 & 4.8\%  & 2 & 9.5\%  & 10 & 47.6\% & 2 & 9.5\%  & 6 & 28.6\% & 11 & 21 & 42 \\
      2014 & 3 & 13.0\% & 3 & 13.0\% & 9 & 39.2\%  & 4 & 17.4\% & 4 & 17.4\% & 25 & 23 & 48 \\
      2015 & 3 & 30.0\% & 1 & 10.0\% & 3 & 30.0\%  & 1 & 10.0\% & 2 & 20.0\% & 25 & 10 & 35 \\
    \bottomrule \\[-2ex]
  \end{tabular}
  \caption{Tabella riassuntiva}
\label{tab:evoage}
\end{subtable}
\label{fig:evoluzioneage}
\end{figure}
%
% \begin{figure}[p]
%   \centering
%   \captionlistentry[table]{Trattati vs non trattati negli anni}
%   \captionsetup{labelformat=andtable}
%   \caption{Trattati vs non trattati negli anni}
% \begin{subfigure}{0.59\textwidth}
%   \includegraphics[width=\linewidth]{evo-anno-inizio}
%   \caption{Grafico}
% \label{fig:evoinizio}
% \end{subfigure}
% \begin{subtable}{0.4\textwidth}
%   \centering
%   \begin{tabular}{ lccc }
%     \\[-2ex]\toprule
%     & \multicolumn{3}{c}{\textit{Numero dei trattati}} \\
%     \cmidrule{2-4} \\[-2ex]
%     & \multicolumn{1}{c}{No} & \multicolumn{1}{c}{Sì} & \multicolumn{1}{c}{Tot.} \\
%     \midrule \\[-2ex]
%       2010 & 7  & 4  & 11 \\
%       2011 & 1  & 14 & 15 \\
%       2012 & 10 & 20 & 30 \\
%       2013 & 21 & 21 & 42 \\
%       2014 & 25 & 23 & 48 \\
%       2015 & 25 & 10 & 35 \\
%     \bottomrule \\[-2ex]
%   \end{tabular}
%   \caption{Tabella}
% \label{tab:evoinizio}
% \end{subtable}
% \label{fig:evoluzioneinizio}
% \end{figure}
%
% \begin{figure}[p]
%   \centering
%   \captionlistentry[table]{Trattati negli anni per fasce d'età}
%   \captionsetup{labelformat=andtable}
%   \caption{Trattati negli anni per fasce d'età}
% \begin{subfigure}{0.7\textwidth}
%   \includegraphics[width=\linewidth]{evo-anno-age}
%   \caption{Grafico}
% \label{fig:evoage}
% \end{subfigure}
% \begin{subtable}{0.8\textwidth}
%   \sisetup{table-space-text-post=\%,table-format=2.1}
%   \centering
%   \begin{tabular}{@{\extracolsep{6pt}}lc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}Sc@{\,}S }
%     \\[-2ex]\toprule
%     & \multicolumn{10}{c}{\textit{Fasce d'età}} \\
%     \cmidrule{2-11} \\[-2ex]
%     & \multicolumn{2}{c}{0--15}  & \multicolumn{2}{c}{15--25}
%     & \multicolumn{2}{c}{25--45} & \multicolumn{2}{c}{45--65}
%     & \multicolumn{2}{c}{65+} \\
%     \midrule \\[-2ex]
%       2010 & 3 & 75.0\% & 1 & 25.0\% & \multicolumn{2}{c}{---} & \multicolumn{2}{c}{---} & \multicolumn{2}{c}{---} \\
%       2011 & 6 & 43.0\% & 3 & 21.4\% & 3 & 21.4\%  & 1 & 7.1\%  & 1 & 7.1\% \\
%       2012 & 7 & 35.0\% & 1 & 5.0\%  & 6 & 30.0\%  & 3 & 15.0\% & 3 & 15.0\% \\
%       2013 & 1 & 4.8\%  & 2 & 9.5\%  & 10 & 47.6\% & 2 & 9.5\%  & 6 & 28.6\% \\
%       2014 & 3 & 13.0\% & 3 & 13.0\% & 9 & 39.2\%  & 4 & 17.4\% & 4 & 17.4\% \\
%       2015 & 3 & 30.0\% & 1 & 10.0\% & 3 & 30.0\%  & 1 & 10.0\% & 2 & 20.0\% \\
%     \bottomrule \\[-2ex]
%   \end{tabular}
%   \caption{Tabella}
% \label{tab:evoage}
% \end{subtable}
% \label{fig:evoluzioneage}
% \end{figure}
I dati evidenziano un trend in lieve crescita per il numero di pazienti trattati (in accordo con la crescida della
popolazione generale); inoltre si nota come il trattamento fosse inizialmente riservato alla popolazione pediatrica
e sia stato poi distribuito in maniera più omogenea fra le classi di età nel corso degli anni.\par
\section{Trattamento della \glsentryshort{ltbi}}
La terapia è stata prescritta in 92 su 181 (50.8\%) pazienti; % Solamente 44 (47,8\%) hanno completato il trattamento.
in 83 di questi è stato verificato l'inizio del trattamento, 4 hanno deciso di non effettuarlo, mentre 5
non si sono presentati alla visita successiva alla prescrizione della terapia.
Il regime farmacologico utilizzato è stato isoniazide in associazione con vitamina B6 in 82 pazienti, mentre
l'impiego di rifampicina è stato valutato in 4 soggetti, 3 dei quali hanno intrapreso la terapia dopo interruzione
di isoniazide.\par
Degli 83 pazienti che hanno iniziato la cura solamente in 44 (47,8\%) l'hanno portata a termine; è stata interrotta
in 27 (32.5\%) e ripresa sino al completamento in 7 pazienti (25.9\%); infine 19 (22.9\%) soggetti sono stati persi
durante il trattamento.
Il motivo principale per l'interruzione (figura~\ref{fig:interrmotivof}) è stato il rialzo delle transaminasi (13 casi,
48.1\%), l'interruzione volontaria del trattamento (6 casi, 22.2\%), il risultato di un secondo \gls{tst} o \gls{igra}
negativo (2 casi, 7.4\%), la modifica da parte del paziente del trattamento con farmaci immunosoppressori (2 casi,
7.4\%), la comparsa di resistenza nel caso indice (2 casi, 7.4\%) e altre cause (2 casi, 7.4\%).\par
\input{tab-genvtrattati}
\clearpage
\begin{figure}[ht]
  \caption{Motivi dell'interruzione della terapia}
  \centering
  % \includegraphics[height=6cm]{motivovisita}
  % \includegraphics[width=.65\textwidth]{interr-motivo-freq}
  % \begin{minipage}{.8\textwidth}
  %   \centering
  %   \small I pazienti persi al follow-up non si sono presentati alla visita successiva. Il rifiuto volontario comprende
  %   sia coloro che non hanno iniziato il trattamento, sia le persone che hanno deciso di interromperlo dopo averlo
  %   iniziato. La modifica della terapia si riferisce alla modifica del trattamento immunosoppressivo
  % \end{minipage}
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{interr-motivo-freq-label}
  \begin{minipage}{.8\textwidth}
    \footnotesize $^{*}$ pazienti che non si sono presentati a controllo dopo prescrizione o inizio terapia.\\
    $^{**}$ pazienti che hanno rifiutato il trattamento alla prescrizione.\\
    $^{***}$ compreso secondo \glsentryshort{tst} o \glsentryshort{igra} negativo.\\
    $^{****}$ immunosoppressore.
  \end{minipage}
\label{fig:interrmotivof}
\end{figure}
% La latenza media di inizio del trattamento è stata di 41.1 giorni (mediana 17, \gls{iqr} 4--41).
Rispetto alla prima visita ambulatoriale del paziente il trattamento è iniziato dopo un intervallo di tempo medio
di 41.1 giorni (mediana 17, \gls{iqr} 4--41).
% I valori di transaminasi al basale erano nei limiti per la maggioranza dei pazienti, GOT media 23 (mediana 21,
% \gls{iqr} 17--27) e GPT media 21 (mediana 18, \gls{iqr} 12--23).
La durata della terapia media è stata di 4.6 mesi (mediana 5.9, \gls{iqr} 2.4--6.1) nei pazienti trattati con
isoniazide + vitamina B6, e di 3.8 mesi (mediana 4.1, \gls{iqr} 3.6--4.2) nei pazienti trattati con rifampicina, questi
dati escludono i pazienti a cui è stata prescritta una terapia e non non è stata mai intrapresa.\par
% comorbidità e trattamento
% ricerca bk e vaccinazione (uni + multivariata) regressione
\clearpage
Nella tabella~\ref{tab:oddsinizio} sono riportati i risultati delle analisi dei fattori predittivi per la decisione
di intraprendere la terapia.\par
% \begin{table}[ht]
%   \sisetup{table-format=2.3,range-phrase=--}
%   \centering
%   \caption{Determinanti di scelta di inizio del trattamento}
% \label{tab:oddsinizio}
% \begin{tabular}{@{\extracolsep{5pt}}lD{.}{.}{-3}SD{.}{.}{-3} }
%   \toprule
%   & \multicolumn{3}{c}{\textit{Inizio del trattamento}} \\
%   \cmidrule{2-4}
%   & \multicolumn{1}{c}{Odds Ratios} & \multicolumn{1}{c}{CI 5--95\%} & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} \\
%   \midrule
%     Fasce d'età & \multicolumn{3}{c}{Gruppo di riferimento: 25--45 anni} \\[.4ex]
%     \quad 0--15 anni  & 4.334^{*} & \numrange{1.654}{12.111} & 0.015  \\
%     \quad 15--25 anni & 1.343     & \numrange{0.541}{3.325}  & 0.591 \\
%     \quad 45--65 anni & 0.796     & \numrange{0.312}{1.964}  & 0.682 \\
%     \quad $>65$ anni   & 4.876^{*} & \numrange{1.465}{19.311} & 0.040 \\
%     \midrule
%     Motivo della Visita & \multicolumn{3}{c}{Gruppo di riferimento: Contatto} \\[.4ex]
%     \quad Immunodeficit       & 2.648 & \numrange{0.591}{14.223} & 0.307 \\
%     \quad Linfoadenopatia     & \multicolumn{2}{c}{(Non Calcolabile)} & 0.986 \\
%     \quad Screening generico  & 1.319 & \numrange{0.444}{3.887} & 0.672 \\
%     \quad Sospetta TB attiva  & 0.204 & \numrange{0.036}{0.911} & 0.102 \\
%     \midrule
%     Provenienza & \multicolumn{3}{c}{Gruppo di riferimento: Italia} \\[.4ex]
%     \quad Africa   & 0.676 & \numrange{0.261}{1.748}  & 0.498 \\
%     \quad Americhe & 6.235 & \numrange{0.995}{82.060} & 0.152 \\
%     \quad Asia     & 1.197 & \numrange{0.358}{4.055}  & 0.806 \\
%     \quad Europa   & 0.573 & \numrange{0.269}{1.212}  & 0.221 \\
%     \midrule
%     Esami Strumentali & \multicolumn{3}{c}{Gruppo di riferimento: non eseguito} \\[.4ex]
%     \quad TST negativo  & 12.556    & \numrange{1.323}{195.111} & 0.080 \\
%     \quad TST positivo  & 11.326    & \numrange{1.542}{145.240} & 0.062 \\
%     \quad IGRA negativo & 0.395     & \numrange{0.173}{0.871}   & 0.057 \\
%     \quad IGRA positivo & 3.255^{*} & \numrange{1.406}{8.001}   & 0.025 \\
%     \quad Radiografia negativa & 6.163^{*} & \numrange{1.912}{23.908} & 0.016 \\
%     \quad Radiografia positiva & 7.952^{*} & \numrange{1.787}{40.966} & 0.028 \\
%   \bottomrule
%   \textit{Significatività:} & \multicolumn{3}{r}{$^{*}$p$<$0.05; $^{**}$p$<$0.01; $^{***}$p$<$0.001}
% \end{tabular}
% \end{table}
\begin{table}[!ht]
  \sisetup{table-format=2.2,range-phrase=--}
  \centering
  \small
  \begin{threeparttable}
  \caption[Determinanti di scelta di inizio del trattamento.]
  {Determinanti di scelta di inizio del trattamento. \\ $n=92$ casi su $n=181$ analizzati.}
\label{tab:oddsinizio}
\begin{tabular}{l@{\,}S@{\,}S@{\,}S[table-format=1.3,table-space-text-post=$^{***}$]
  @{\,}S@{\,}S[table-format=3.2]@{\,}S[table-format=1.3,table-space-text-post=$^{***}$]}
  \toprule
  & \multicolumn{3}{c}{\textit{Univariata}} & \multicolumn{3}{c}{\textit{Multivariata}} \\
  \cmidrule(r){2-4}\cmidrule(l){5-7}
  & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}} & \multicolumn{1}{c}{95\% CI}
  & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}}
  & \multicolumn{1}{c}{95\% CI} & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} \\
  \midrule
    Fasce d'età \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: 25--45 anni} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad 0--15 anni  & 2.47 & \numrange{1.07}{5.73} & 0.035$^{*}$ & 4.05 & \numrange{1.26}{13.03} & 0.019$^{*}$ \\
    \quad 15--25 anni & 1.09 & \numrange{0.43}{2.77} & 0.853       & 1.31 & \numrange{0.45}{3.81}  & 0.623 \\
    \quad 45--65 anni & 0.79 & \numrange{0.33}{1.91} & 0.599       & 0.77 & \numrange{0.26}{2.26}  & 0.630 \\
    \quad $>65$ anni  & 3.44 & \numrange{1.21}{9.82} & 0.021$^{*}$ & 4.65 & \numrange{1.02}{21.16} & 0.047$^{*}$ \\
    \midrule
    Motivo della Visita \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: Contatto} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Immunodeficit      & 1.73 & \numrange{0.42}{7.21} & 0.449  & 2.59 & \numrange{0.40}{16.78} & 0.317 \\
    \quad Linfoadenopatia    & \multicolumn{2}{c}{(Non Calcolabile)} & 0.988 & \multicolumn{2}{c}{(Non Calcolabile)} & 0.986 \\
    \quad Screening generico & 0.67 & \numrange{0.24}{1.91} & 0.458  & 1.24 & \numrange{0.35}{4.42}  & 0.745 \\
    \quad Sospetta TB attiva & 0.50 & \numrange{0.14}{1.77} & 0.279  & 0.20 & \numrange{0.03}{1.34}  & 0.096$^{\dagger}$ \\
    \midrule
    Provenienza \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: Italia} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Africa            & 0.74 & \numrange{0.31}{1.78}  & 0.506             & 0.65 & \numrange{0.21}{2.01}  & 0.457 \\
    \quad Americhe          & 5.20 & \numrange{0.61}{44.48} & 0.132$^{\dagger}$ & 6.08 & \numrange{0.50}{74.53} & 0.158 \\
    \quad Asia              & 0.65 & \numrange{0.21}{1.98}  & 0.450             & 1.12 & \numrange{0.27}{4.64}  & 0.872 \\
    \quad Europa\tnote{2}   & 0.46 & \numrange{0.23}{0.94}  & 0.032$^{*}$       & 0.55 & \numrange{0.23}{1.32}  & 0.180 \\
    \midrule
    TST \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: non eseguito} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Negativo & 6.50 & \numrange{0.55}{76.18} & 0.136$^{\dagger}$ & 11.57 & \numrange{0.69}{195.01} & 0.089$^{\dagger}$ \\
    \quad Positivo & 2.93 & \numrange{0.30}{28.73} & 0.357        & 10.35 & \numrange{0.82}{130.72} & 0.070$^{\dagger}$ \\
    \midrule[\cmidrulewidth]
    IGRA \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: non eseguito\tnote{2}} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Negativo & 0.45 & \numrange{0.21}{0.96} & 0.039$^{*}$      & 0.43 & \numrange{0.17}{1.10}   & 0.079$^{\dagger}$ \\
    \quad Positivo & 2.90 & \numrange{1.28}{6.58} & 0.011$^{*}$      & 3.01 & \numrange{1.09}{8.33}   & 0.034$^{*}$ \\
    \midrule[\cmidrulewidth]
    Radiologia Toracica \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: non eseguito} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Negativa & 4.77 & \numrange{1.30}{17.46} & 0.018$^{*}$  & 5.99 & \numrange{1.37}{26.15} & 0.017$^{*}$ \\
    \quad Positiva & 8.05 & \numrange{1.70}{38.13} & 0.009$^{**}$ & 9.18 & \numrange{1.45}{58.11} & 0.019$^{*}$ \\
  \bottomrule
  \textit{Significatività:} &
  \multicolumn{6}{r}{$^{\dagger}$p$<0.150$;$^{*}$p$<$0.05; $^{**}$p$<$0.01; $^{***}$p$<$0.001}
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item [1] Odds Ratio
\item [2] Escluso italiani
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}
% \begin{figure}[ht]
%   \caption{Odds Ratio per inizio del trattamento}
%   \centering
%   % \includegraphics[height=6cm]{oddsinizio}
%   \includegraphics[width=.6\textwidth]{oddsinizio}
% \label{fig:oddsinizio}
% \end{figure}
\clearpage
Nel modello scelto sono risultati significativi la positività al test \gls{igra}, la giovane età, l’età avanzata e
l’esecuzione di una radiografia del torace indipendentemente dal risultato. Non sono invece risultati significativi
il risultato negativo del test \gls{igra}, il risultato del \gls{tst}, il motivo della visita o la provenienza dei
pazienti. In questi ultimi due casi però alcuni fattori come la numerosità dei casi hanno influenzato negativamente
l'affidabilità delle analisi.\par
Sono poi stati studiati alcuni possibili fattori predittivi di interruzione della terapia, in particolare l'età,
la presenza di comorbidità, i valori massimi di transaminasi rilevati e la distanza media che separa il paziente dal
centro dove viene prescritta la terapia (risultati in tabella~\ref{tab:oddsinterruzione}).\par
\begin{table}[ht]
  \captionsetup{justification=centerlast}
  \sisetup{table-format=2.2,range-phrase=--}
  \centering
  \small
  \begin{threeparttable}
  \caption[Determinanti di interruzione del trattamento.]
  {Determinanti di interruzione del trattamento. $n=55$ casi su $n=95$ (92 pazienti di cui 3 sono
  passati da isoniazide a rifampicina e sono stati considerati nell'analisi in entrambi i casi).}
\label{tab:oddsinterruzione}
\begin{tabular}{l@{\,}S@{\,}S@{\,}S[table-format=1.3,table-space-text-post=$^{***}$]
  @{\,}S@{\,}S@{\,}S[table-format=1.3,table-space-text-post=$^{***}$]}
  \toprule
  & \multicolumn{3}{c}{\textit{Univariata}} & \multicolumn{3}{c}{\textit{Multivariata}} \\
  \cmidrule(r){2-4}\cmidrule(l){5-7}
  & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}} & \multicolumn{1}{c}{95\% CI}
  & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}}
  & \multicolumn{1}{c}{95\% CI} & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} \\
  \midrule
    Fasce d'età \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: 25--45 anni} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad 0--15 anni  & 1.65 & \numrange{0.55}{4.99}  & 0.371 & 1.22 & \numrange{0.28}{5.29}  & 0.787 \\
    \quad 15--25 anni & 1.54 & \numrange{0.38}{6.33}  & 0.546 & 2.23 & \numrange{0.41}{12.11}  & 0.351 \\
    \quad 45--65 anni & 2.36 & \numrange{0.53}{10.52} & 0.263 & 6.12 & \numrange{0.61}{61.33} & 0.124$^{\dagger}$ \\
    \quad $>65$ anni  & 0.71 & \numrange{0.22}{2.25}  & 0.556 & 1.11 & \numrange{0.23}{5.35}  & 0.892 \\
    \midrule
    Transaminasi\tnote{2} \\
    \quad AST/SGOT\tnote{3} & 1.01 & \numrange{1.00}{1.03} & 0.044$^{*}$ & 1.01 & \numrange{0.99}{1.04} & 0.248 \\
    \quad ALT/SGPT\tnote{3} & 1.01 & \numrange{1.00}{1.02} & 0.024$^{*}$ & 1.01 & \numrange{0.99}{1.02} & 0.335 \\
    \midrule
    Comorbidit\`{a} \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: Assenza} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Presenza & 0.58 & \numrange{0.19}{1.77} & 0.341 & 0.35 & \numrange{0.70}{1.77} & 0.205 \\
    \midrule
    \multicolumn{3}{l}{Distanza dall'ambulatorio} \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: \SIrange{0}{15}{\km}} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad \SIrange{15}{30}{\km} & 3.43 & \numrange{0.78}{15.09} & 0.103$^{\dagger}$ & 4.12 & \numrange{0.75}{22.48} & 0.103$^{\dagger}$ \\
    \quad \SIrange{30}{50}{\km} & 1.00 & \numrange{0.34}{2.98}  & 1.000 & 0.70 & \numrange{0.16}{3.13}  & 0.639 \\
    \quad \SIrange{15}{80}{\km} & 1.37 & \numrange{0.35}{5.33}  & 0.648 & 3.23 & \numrange{0.62}{16.77} & 0.162 \\
    \quad $>80$ \si{\km}        & 0.75 & \numrange{0.21}{2.68}  & 0.658 & 0.31 & \numrange{0.05}{2.05}  & 0.227 \\
  \bottomrule
  \textit{Significatività:} &
  \multicolumn{6}{r}{$^{\dagger}$p$<0.150$;$^{*}$p$<$0.05; $^{**}$p$<$0.01; $^{***}$p$<$0.001}
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item [1] Odds Ratio
\item [2] Variabile continua, l'OR è per ogni incremento di una unit\`{a}
\item [3] Valori massimi raggiunti in corso di terapia
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}
Nessuno di questi fattori è risultato significativo, ma anche in questo caso la variabilità di fattori che hanno
portato alla scelta di non proseguire la terapia limita le inferenze di quest'analisi.\par
Dei 13 pazienti che hanno interrotto la terapia per rialzo delle transaminasi, inoltre, solamente 9 dimostravano un
incremento dei valori superiore a 5 volte ed un solo caso ha presentato una sintomatologia indicativa di epatite
(difficoltà digestive, anoressia, stipsi, meteorismo), mentre negli altri mancano dati
che permettano di chiarire se fossero presenti altri fattori che consigliavano la sospensione del farmaco.\par
% \begin{figure}[ht]
%   \caption{Odds Ratio per interruzione del trattamento}
%   \centering
%   % \includegraphics[height=6cm]{oddsinterruzione}
%   \includegraphics[width=.6\textwidth]{oddsinterruzione}
% \label{fig:oddsinterruzione}
% \end{figure}
Sul totale dei pazienti, 95 sono stati persi al follow-up in varie fasi: 71 non hanno completato l'iter diagnostico, 5
non si sono più presentati in visita dopo la prima prescrizione di terapia e 19 sono stati persi in corso di
trattamento.
La durata media del follow-up dei soggetti trattati è stata 5.7 mesi (mediana 4.2, \gls{iqr} 1.6--7.2).
Sono stati quindi cercati possibili fattori predittivi di perdita al follow-up.
Il modello scelto (i cui risultati sono riportati in tabella~\ref{tab:oddsfollowup}) stima l'influenza della
provenienza, dell'età, del sesso e della distanza media dall'ambulatorio sulla probabilità di perdita al follow-up.
Dei fattori presi in esame solamente l'età pediatrica risulta debolmente significativa, ma il valore di \textit{p} è
comunque superiore a 0.05.
\begin{table}[!ht] % [ht] [hb]
  \captionsetup{justification=centerlast}
  \sisetup{table-format=2.2,range-phrase=--}
  \centering
  \small
  \begin{threeparttable}
  \caption[Determinanti di perdita al follow-up.]
  {Determinanti di perdita al follow-up. $n=24$ casi su $n=95$ (92 pazienti di cui 3 sono
  passati da isoniazide a rifampicina e sono stati considerati nell'analisi in entrambi i casi).}
\label{tab:oddsfollowup}
\begin{tabular}{l@{\,}S@{\,}S@{\,}S[table-format=<1.3,table-space-text-post=$^{***}$]
  @{\,}S@{\,}S@{\,}S[table-format=1.3,table-space-text-post=$^{***}$]}
  \toprule
  & \multicolumn{3}{c}{\textit{Univariata}} & \multicolumn{3}{c}{\textit{Multivariata}} \\
  \cmidrule(r){2-4}\cmidrule(l){5-7}
  & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}} & \multicolumn{1}{c}{95\% CI}
  & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} & \multicolumn{1}{c}{OR\tnote{1}}
  & \multicolumn{1}{c}{95\% CI} & \multicolumn{1}{c}{\textit{p}-value} \\
  \midrule
    Fasce d'età \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: 25--45 anni} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad 0--15 anni  & 2.75 & \numrange{0.85}{8.90}  & 0.092$^{\dagger}$ & 3.37 & \numrange{0.96}{11.75}  & 0.057$^{\dagger}$ \\
    \quad 15--25 anni & 2.98 & \numrange{0.70}{12.72} & 0.141$^{\dagger}$ & 3.59 & \numrange{0.79}{16.32} & 0.098$^{\dagger}$ \\
    \quad 45--65 anni & 0.36 & \numrange{0.04}{3.29}  & 0.363             & 0.45 & \numrange{0.04}{4.56}  & 0.496 \\
    \quad $>65$ anni  & 0.21 & \numrange{0.02}{1.87}  & 0.161             & 0.27 & \numrange{0.03}{2.59}  & 0.255 \\
    \midrule
    Provenienza \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: Italia} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Africa           & 1.60 & \numrange{0.41}{6.30}  & 0.501              & 1.67 & \numrange{0.30}{9.44}  & 0.561 \\
    \quad Americhe         & 1.60 & \numrange{0.27}{9.63}  & 0.608              & 1.17 & \numrange{0.16}{8.51}  & 0.879 \\
    \quad Asia             & 3.00 & \numrange{0.58}{15.87} & 0.196 & 4.27 & \numrange{0.57}{32.15} & 0.159 \\
    \quad Europa\tnote{2}  & 1.50 & \numrange{0.46}{4.93}  & 0.504              & 1.32 & \numrange{0.30}{5.75}  & 0.711 \\
    \midrule
    Sesso \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: Femminile} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad Maschile              & 0.98 & \numrange{0.38}{2.49} & 0.960 & 0.85 & \numrange{0.29}{2.51} & 0.771 \\
    \midrule
    \multicolumn{3}{l}{Distanza dall'ambulatorio} \\
    \multicolumn{1}{l}{Rif: \SIrange{0}{15}{\km}} & \multicolumn{3}{l}{1.00} & \multicolumn{3}{l}{1.00} \\
    \quad \SIrange{15}{30}{\km} & 1.36 & \numrange{0.34}{5.39} & 0.664 & 1.06 & \numrange{0.21}{5.22} & 0.944 \\
    \quad \SIrange{30}{50}{\km} & 0.65 & \numrange{0.18}{2.38} & 0.512 & 0.83 & \numrange{0.19}{3.66} & 0.807 \\
    \quad \SIrange{15}{80}{\km} & 0.81 & \numrange{0.37}{3.85} & 0.796 & 0.44 & \numrange{0.05}{3.56} & 0.442 \\
    \quad $>80$ \si{\km}        & 0.99 & \numrange{0.24}{4.15} & 0.986 & 0.92 & \numrange{0.18}{4.53} & 0.914 \\
  \bottomrule
  \textit{Significatività:} &
  \multicolumn{6}{r}{$^{\dagger}$p$<0.150$;$^{*}$p$<$0.05; $^{**}$p$<$0.01; $^{***}$p$<$0.001}
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\item [1] Odds Ratio
\item [2] Escluso italiani
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}
% \begin{figure}[ht]
%   \caption{Odds Ratio per perdita al follow-up}
%   \centering
%   % \includegraphics[height=6cm]{oddsperdita2}
%   \includegraphics[width=.6\textwidth]{oddsperdita2}
% \label{fig:oddsperdita}
% \end{figure}
% aggiungi seizone su interruzione, non differenze significative tra i 2 farmaci
% interruzione nelle comorbidità ma non categorie
% aggiungi sesso e provenienza nell'interruzione regressione
\chapter{Discussione}
I risultati della analisi oggetto della tesi evidenziano il ruolo preponderante del test \gls{igra} nella decisione di
intraprendere la terapia, soprattutto se paragonato al risultato non significativo del test \gls{tst}. Probabilmente
quest'ultimo è stato messo in secondo piano a causa di diversi fattori come la provenienza da aree ad alta endemia,
che limita la specificità diagnostica del TST, l'appartenenza a categorie di età estreme, per una minore sensibilità
del test cutaneo, o altre cause che hanno fatto prescrivere e preferire il test \gls{igra}.
Nel caso del dato radiografico l'esecuzione dell'esame è risultato fattore predittivo positivo di inizio del
trattamento; in caso di positività il referto è stato interpretato come evidenza di esiti
specifici per patologia pregressa e non di segni di infezione tubercolare attiva.
La maggiore tutela nei confronti delle categorie di età più estreme è spiegabile in diversi modi per le due code.
Nel caso dell'età pediatrica infatti, poichè il rischio di progressione è cumulativo negli anni, un trattamento ha
vantaggi ancora maggiori rispetto ad altre fasce d'età, dove il rischio di reinfezione diventa
prevalente~[\cite{vynnycky_natural_1997,vynnycky_lifetime_2000}].
Nel caso degli anziani invece il rischio maggiore viene associato ad una minore protezione immunitaria
ed una maggiore gravità della patologia in caso di progressione, motivo per il quale una terapia profilattica
viene consigliata anche in casi probabilmente più dubbi. I dati in nostro possesso non hanno evidenziato associazioni
con la provenienza o il motivo della visita, ma questo è probabilmente associabile con un bias di selezione dei
pazienti, molto spesso riferiti dal servizio di igiene e quindi già selezionati per una potenziale \gls{ltbi}.\par
Per quanto riguarda l'interruzione del trattamento la non significatività delle associazioni ricercate è da attribuire
alla grande varietà di motivi che hanno portato al termine prematuro della terapia. Molti pazienti sono stati infatti
persi al follow-up, soprattutto in età pediatrica, e una percentuale rilevante ha deciso di interrompere
volontariamente il regime farmacologico. L'interpretazione di questo dato è da ricercare nella percezione soggettiva
della patologia, infatti la tubercolosi latente non è una malattia diffusamente conosciuta e probabilmente il paziente
non l'ha ritenuta un rischio rilevante per la propria salute; questa idea, associata allo stato di benessere
ha convinto il soggetto a ritenere superfluo un trattamento preventivo.
In meno della metà dei casi in cui il clinico ha ritenuto opportuna una precoce interruzione del trattamento i
determinanti di questa decisione sono dovuti ad un effetto collaterale diretto dei farmaci (unico motivo clinico per
la sospensione della terapia), ed i moventi sono invece da ricercare altrove. I casi rimanenti sono situazioni in cui
il trattamento era stato iniziato prima di concludere l'iter diagnostico per \gls{ltbi} o di avere informazioni
complete sul caso indice, portando ad una sospensione del protocollo nei casi di resistenza o nel caso di un secondo
test di conferma risultato negativo; questa situazione si è verificata prevalentemente nei bambini di età inferiore ai
5 anni, per i quali il protocollo aziendale consigliava l'inizio del trattamento anche in caso di un primo \gls{tst}
negativo e la sospensione al momento della mancata cutiversione.
Un caso a parte sono stati i pazienti reumatologici che hanno intrapreso il trattamento come parte di un
protocollo in preparazione di un regime a base di farmaci biologici (in particolare anti-\gls{tnf}).
Nella popolazione in studio il cambiamento di terapia verso altri farmaci ha determinato l'interruzione della
profilassi. Un un recente studio infatti suggerisce come alcuni regimi terapeutici, in particolare agenti
anti-\gls{il1}, non abbiano un rischio significativamente maggiore di sviluppo di tubercolosi (rispetto alla
popolazione sana) e non richiedano quindi una profilassi specifica~[\cite{cantarini_effectiveness_2015}].
Questa tuttavia non sembra una decisione ottimale in quanto permane il rischio di progressione da \gls{ltbi} ad
infezione tubercolare attiva e sarebbe quindi consigliato il trattamento profilattico.\par
% Questa decisione a nostro avviso non è stata ottimale; il rischio di progressione in questi pazienti infatti
% rimarrebbe simile a quello della popolazione affetta da ITL, e sarebbe comunque consigliato il trattamento
% profilattico.\par
L'interpretazione dei determinanti di perdita al follow-up risulta più complessa, anche a causa della mancanza di dati
sulla situazione socio-economica dei pazienti, come ad esempio il reddito e lo stato d'impiego, uno dei limiti di
questo studio. Mentre la provenienza ed il sesso non dovrebbero influire sostanzialmente sulla probabilità che il
paziente non porti a termine il trattamento, la probabilità maggiore di questo evento nelle categorie di età più
giovani è contro intuitiva, la gestione delle problematiche mediche è affidata ai genitori nei pazienti pediatrici e
risulta difficile comprendere il motivo per il quale un genitore dovrebbe volontariamente smettere di portare un
figlio in visita e fargli completare il ciclo terapeutico.\par
A completare il quadro molti pazienti hanno interrotto il follow-up anche durante l'iter diagnostico, probabilmente
ancora per una percezione falsata dei rischi che comporta la patologia.
In questo caso un fattore aggiuntivo potrebbe essere stato l'iter necessario per la programmazione di visite
successive, che, complicando il processo, ha ulteriormente spinto i pazienti a non presentarsi nuovamente in
ambulatorio. Molti pazienti inoltre hanno difficoltà logistiche per raggiungere l'ambulatorio, come lo scarso numero di
membri familiari in possesso di una patente di guida o di un mezzo di locomozione e la residenza in un comune lontano
e scarsamente servito dai mezzi pubblici.\par
La durata del follow-up (inferiore ai 6 mesi post-terapia) e i dati in nostro possesso non ci permettono per il
momento di dimostrare l’efficacia della profilassi terapeutica per LTBI, nei confronti dello sviluppo di infezione
tubercolare attiva e non consentono quindi di valutare la reale efficacia del trattamento e compararla con i dati di
letteratura.
\chapter{Conclusioni}
L'infezione tubercolare latente rappresenta ancora un problema sanitario pubblico, nell'\gls{aou} senese
riguarda una popolazione molto eterogenea, con una larga parte di pazienti non italiani e distribuito su tutte le
fasce d'età.\par
Gli strumenti di diagnosi della tubercolosi latente sono ancora imperfetti, sono infatti metodi indiretti che misurano
la risposta dell'organismo contro M. tuberculosis e non la reale infezione~[\cite{pai_gamma_2014}].\par
La ricerca dei contatti di malati di TB ed il trattamento di quelli con infezione latente costituiscono la seconda
strategia come priorità (dopo la diagnosi e la cura dei malati) nel controllo e nella eliminazione della
tubercolosi.\par
Nell'area senese la parte di ricerca e screening sembra essere eseguita in maniera piuttosto accurata, mentre
il trattamento ed il follow-up dei pazienti potenzialmente a rischio di \gls{ltbi} sembrano essere meno efficienti.
La percentuale di soggetti persi al followup durante l'iter diagnostico è infatti abbastanza elevata, mentre
la percentuale di quelli che hanno portato a termine il regime terapeutico è estremamente limitata, particolarmente
in età pediatrica.\par
Secondo i dati in nostro possesso sono consigliabili interventi mirati ad incentivare i pazienti a presentarsi alle
visite di follow-up programmate ed al miglioramento dell'accettabilità di tale trattamento.
In particolare il coinvolgimento diretto del personale sanitario dell'\glsentryshort{uoc} nella programmazione degli
appuntamenti successivi potrebbe semplificare il processo per il paziente ed enfatizzare l'importanza del trattamento.
Illustrare al paziente affetto da \gls{ltbi} il reale rischio di progressione verso una tubercolosi attiva, spiegare i
benefici della profilassi farmacologica discutendo sugli eventuali effetti indesiderati e sulla possibile durata del
trattamento, sono importanti strumenti in possesso del medico per migliorare l'aderenza del paziente.\par
Infine l'organizzazione del sistema di diagnosi e cura in una struttura centralizzata per la gestione dei trattamenti
ed in ambulatori decentralizzati sul territorio per l'esecuzione degli esami di screening iniziali e le visite di
controllo potrebbe limitare le perdite di pazienti al follow-up eliminando alcune delle difficoltà che questi potrebbero
incontrare nel raggiungere il centro di cura.
